覆核一地兩檢押後裁決 政府引北大學者：人大常委決定約束香港法庭

政府今年6月刊憲通過《一地兩檢條例》，落實於西九龍站實施一地兩檢，香港民族陣線發言人梁頌恆、社民連前議員梁國雄等四人提司法覆核。資深大律師余若海今午繼續代表政府一方陳詞時重申，人大常委於2017年12月就一地兩檢法律問題頒布的《決定》，即使非根據《基本法》第158條作出的釋法，對本案都有高度參考價值（highly persuasive），法庭不應無視。余若海又引述北大法學院教授王磊的專家報告指，人大常委擁有監督憲法實施、以及判斷條文是否符合《基本法》的權力，從內地法律角度而言，《決定》對本港法庭具有約束力。

主審法官周家明聽完雙方陳詞後，宣布押後頒布裁決。
余若海：《基本法》源自國家憲法 人大常委「決定」對港具約束力
余若海今午陳詞時指，終審法院在梁頌恆及游蕙禎宣誓一案中已裁定，《基本法》屬於中國法律一部分，法庭不能將《基本法》抽離《憲法》的脈絡去看，而是必須將《基本法》視為源自國家《憲法》下的法律文件理解，申請人一方不能以純粹普通法律師的眼光去理解《基本法》。
余若海又引述由政府一方聘請、北大法學院教授王磊的專家報告指，人大常委是國家最高權力機關的常設機關，擁有監督憲法實施，以及判斷特定法律條文是否符合《基本法》的權力，其決定具有強制性和法律效力。余若海又引述王磊在報告中指，從內地法律角度而言，人大常委的《決定》對本港法庭具有約束力。余若海指，即使在普通法傳統下，香港法庭亦應在此考慮內地法的觀點。
至於申請人一方聘請的港大內地法律學者傅華伶在其專家報告中指，香港《基本法》有排他性，人大常委會今次以《決定》而非釋法方法來處理，可能有不妥當之處，余若海則認為，傅華伶的意見本身並未完全排除人大以釋法以外方式的可能性，
余若海重申，人大常委《決定》已說明一地兩檢有必要性，並於一國兩制及中國對港基本政策吻合，並不影響香港居民享有的權利及自由。
立法會主席代表：《基本法》18條無阻立法會自行引入內地法律
至於梁頌恆早前申請立法會主席梁君彥作為本案答辯人，資深大律師莫樹聯代表梁君彥在庭上陳詞時指，《基本法》第18條的本意為限制中央政府單方面在港實施全國性法律，但並無禁止香港立法會在對香港有利情況下，主動將內地法律引入香港，否則第18條將變相阻礙立法會履行其立法功能。
不過莫樹聯亦在庭上表示，立法會主席本人與《條例》的合憲性無關，要求法庭拒絕將立法會主席納為本案涉事一方，並要求法庭頒令要梁頌恆賠償訟費。代表梁頌恆的律師撤回申請列梁君彥為答辯人，獲法官周家明接納。
代表申請人一方的資深大律師李柱銘今午作總結時表示，政府一方不斷強調一地兩檢的好處，將之形容為香港行使「高度自治」的體現，卻未能點出《基本法》內有哪一條條文容許他們完全剔除香港在內地口岸區的司法管轄權，又因為現時人大尚未進行釋法，就要求香港法庭根據中國《憲法》判案，做法不合邏輯。
李柱銘最後引述前終審法院非常任法官Sir Anthony Mason 於 2011年撰寫的文章《The Rule of Law in the Shadow of a Giant》指，Mason撰寫文章當年，香港還未發生立法會議員宣誓案、亦未有一地兩檢，「巨人當時還沒有醒過來」，「但如今，香港法律的可把握性（certainty）, 可預測性（predictability）到哪裡去了？」

中共玩晒

自己玩爛自己後門

當年五毛話雙非問題係香港人自己攪出嚟，唔關中國政府事
而家不攻自破，因為人大加個「解釋」，「決定」就即時解決晒雙非

我記得當年人大好似都有就居港權問題釋法wor
法庭判左300萬人可以即時擁有居港權，後來靠人大釋法先落左閘